# 上次那道数列模拟题的简单解法 - 知乎
# 

[【知乎抽风，图片版答案请看新发的文章】一道日本这边的高考数学模拟题（数列）](https://zhuanlan.zhihu.com/p/30393907)


![](https://pic1.zhimg.com/v2-21203b5f0b14bcd4e34cee17f3a2b838_b.jpg)


我们知道对于不等于 ![-1](https://www.zhihu.com/equation?tex=-1) 的 ![x](https://www.zhihu.com/equation?tex=x)

![b_{n+1}=-xb_n+n^2+3n+2](https://www.zhihu.com/equation?tex=b_%7Bn%2B1%7D%3D-xb_n%2Bn%5E2%2B3n%2B2)

考虑寻找一个二次式 ![f(n)](https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28n%29) 使得

![b_{n+1}-f(n+1)=-x(b_n-f(n))](https://www.zhihu.com/equation?tex=b_%7Bn%2B1%7D-f%28n%2B1%29%3D-x%28b_n-f%28n%29%29)

设 ![f(n)=An^2+Bn+C](https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28n%29%3DAn%5E2%2BBn%2BC) ，那么代入就可以得到

![(x+1)An^2+(2A+(x+1)B)n+A+B+(x+1)C](https://www.zhihu.com/equation?tex=%28x%2B1%29An%5E2%2B%282A%2B%28x%2B1%29B%29n%2BA%2BB%2B%28x%2B1%29C)

与最初的式子对比系数可得

![(x+1)A=1](https://www.zhihu.com/equation?tex=%28x%2B1%29A%3D1)

![2A+(x+1)B=3](https://www.zhihu.com/equation?tex=2A%2B%28x%2B1%29B%3D3)

![A+B+(x+1)C=2](https://www.zhihu.com/equation?tex=A%2BB%2B%28x%2B1%29C%3D2)


解得 ![(A,B,C)=(\frac{1}{x+1},\frac{3x+1}{(x+1)^2},\frac{2x^2}{(x+1)^3})](https://www.zhihu.com/equation?tex=%28A%2CB%2CC%29%3D%28%5Cfrac%7B1%7D%7Bx%2B1%7D%2C%5Cfrac%7B3x%2B1%7D%7B%28x%2B1%29%5E2%7D%2C%5Cfrac%7B2x%5E2%7D%7B%28x%2B1%29%5E3%7D%29)

设 ![c_n=b_n-f(n)](https://www.zhihu.com/equation?tex=c_n%3Db_n-f%28n%29) ，我们可以知道 ![c_n](https://www.zhihu.com/equation?tex=c_n) 是公比为 ![-x](https://www.zhihu.com/equation?tex=-x) 的等比数列。

另外 ![c_1=b_1-f(1)=6y-\frac{6x^2+6x+2}{(x+1)^3}](https://www.zhihu.com/equation?tex=c_1%3Db_1-f%281%29%3D6y-%5Cfrac%7B6x%5E2%2B6x%2B2%7D%7B%28x%2B1%29%5E3%7D)

根据等比数列的通项公式，可得 ![b_n=(-x)^{n-1}(6y-\frac{6x^2+6x+2}{(x+1)^3})+f(n)](https://www.zhihu.com/equation?tex=b_n%3D%28-x%29%5E%7Bn-1%7D%286y-%5Cfrac%7B6x%5E2%2B6x%2B2%7D%7B%28x%2B1%29%5E3%7D%29%2Bf%28n%29)

根据 ![f(n)=\frac{1}{x+1}n^2+\frac{3x+1}{(x+1)^2}n+\frac{2x^2}{(x+1)^3}](https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28n%29%3D%5Cfrac%7B1%7D%7Bx%2B1%7Dn%5E2%2B%5Cfrac%7B3x%2B1%7D%7B%28x%2B1%29%5E2%7Dn%2B%5Cfrac%7B2x%5E2%7D%7B%28x%2B1%29%5E3%7D)

代入可得 ![a_n=\frac{(-x)^{n-1}}{n^3}\times(6y-\frac{6x^2+6x+2}{(x+1)^3})\cdot\frac{1}{1+\frac{3}{n}+\frac{2}{n^2}}+\frac{1}{n}\cdot\frac{A+\frac{B}{n}+\frac{C}{n^2}}{1+\frac{3}{n}+\frac{2}{n^2}}](https://www.zhihu.com/equation?tex=a_n%3D%5Cfrac%7B%28-x%29%5E%7Bn-1%7D%7D%7Bn%5E3%7D%5Ctimes%286y-%5Cfrac%7B6x%5E2%2B6x%2B2%7D%7B%28x%2B1%29%5E3%7D%29%5Ccdot%5Cfrac%7B1%7D%7B1%2B%5Cfrac%7B3%7D%7Bn%7D%2B%5Cfrac%7B2%7D%7Bn%5E2%7D%7D%2B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Ccdot%5Cfrac%7BA%2B%5Cfrac%7BB%7D%7Bn%7D%2B%5Cfrac%7BC%7D%7Bn%5E2%7D%7D%7B1%2B%5Cfrac%7B3%7D%7Bn%7D%2B%5Cfrac%7B2%7D%7Bn%5E2%7D%7D)

下面的步骤和之前的解答一样了



———————————————————————————————————————

之前是觉得错位相减的做法对国内的同学可能比较容易接受，所以就只写了错位相减的方法……



