# 难以直观理解的积分和极限——东京大学2015年高考第六题(理科) - 知乎
# 

![](https://pic3.zhimg.com/v2-425d76da569eca58fcda269cee606f1a_b.png)

1.

![n](https://www.zhihu.com/equation?tex=n) 是正整数，以下定义函数 ![g(x)](https://www.zhihu.com/equation?tex=g%28x%29)

![g(x)=\left\{ \begin{array}{ccc} \frac{cos(\pi x)+1}{2}\;\;(|x|\leq 1) \\ \\ 0\;\;\;\;(|x|>1) \end{array} \right.](https://www.zhihu.com/equation?tex=g%28x%29%3D%5Cleft%5C%7B+%5Cbegin%7Barray%7D%7Bccc%7D+%5Cfrac%7Bcos%28%5Cpi+x%29%2B1%7D%7B2%7D%5C%3B%5C%3B%28%7Cx%7C%5Cleq+1%29+%5C%5C+%5C%5C+0%5C%3B%5C%3B%5C%3B%5C%3B%28%7Cx%7C%3E1%29+%5Cend%7Barray%7D+%5Cright.)

![f(x)](https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28x%29) 是连续函数， ![p,q](https://www.zhihu.com/equation?tex=p%2Cq) 是实数。

如果对于任意的 ![|x|\leq\frac{1}{n}](https://www.zhihu.com/equation?tex=%7Cx%7C%5Cleq%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D) 范围内的 ![x](https://www.zhihu.com/equation?tex=x) 都有 ![p\leq f(x)\leq q](https://www.zhihu.com/equation?tex=p%5Cleq+f%28x%29%5Cleq+q) 成立的话，请证明

![p\leq n\int_{-1}^1g(nx)f(x)dx\leq q](https://www.zhihu.com/equation?tex=p%5Cleq+n%5Cint_%7B-1%7D%5E1g%28nx%29f%28x%29dx%5Cleq+q)

2.

以下定义 ![h(x)](https://www.zhihu.com/equation?tex=h%28x%29)

![h(x)=\left\{ \begin{array}{ccc} -\frac{\pi}{2}sin(\pi x)\;\;(|x|\leq 1) \\ \\ 0\;\;\;\;(|x|>1) \end{array} \right.](https://www.zhihu.com/equation?tex=h%28x%29%3D%5Cleft%5C%7B+%5Cbegin%7Barray%7D%7Bccc%7D+-%5Cfrac%7B%5Cpi%7D%7B2%7Dsin%28%5Cpi+x%29%5C%3B%5C%3B%28%7Cx%7C%5Cleq+1%29+%5C%5C+%5C%5C+0%5C%3B%5C%3B%5C%3B%5C%3B%28%7Cx%7C%3E1%29+%5Cend%7Barray%7D+%5Cright.)

请求极限

![\lim_{n \to \infty}n^2\int_{-1}^1h(nx)ln(1+e^{x+1})dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clim_%7Bn+%5Cto+%5Cinfty%7Dn%5E2%5Cint_%7B-1%7D%5E1h%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29dx)


注：日本的 ![log](https://www.zhihu.com/equation?tex=log) 一般指以 ![e](https://www.zhihu.com/equation?tex=e) 为底的对数，对应国内的 ![ln](https://www.zhihu.com/equation?tex=ln)


————————————————————————————————————————

1.

我们知道，在 ![x<-\frac{1}{n}](https://www.zhihu.com/equation?tex=x%3C-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D) 和 ![x>\frac{1}{n}](https://www.zhihu.com/equation?tex=x%3E%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D) 的区间内 ，![g(nx)=0](https://www.zhihu.com/equation?tex=g%28nx%29%3D0)

所以 ![\int_{-1}^1g(nx)f(x)dx=\int_{-\frac{1}{n}}^\frac{1}{n}\frac{cos(n\pi x)+1}{2}f(x)dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cint_%7B-1%7D%5E1g%28nx%29f%28x%29dx%3D%5Cint_%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7D%5E%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cfrac%7Bcos%28n%5Cpi+x%29%2B1%7D%7B2%7Df%28x%29dx)

我们知道 ![p<f(x)<q](https://www.zhihu.com/equation?tex=p%3Cf%28x%29%3Cq)

所以 ![p\int_{-\frac{1}{n}}^\frac{1}{n}\frac{cos(n\pi x)+1}{2}\;dx<\int_{-1}^1g(nx)f(x)dx<q\int_{-\frac{1}{n}}^\frac{1}{n}\frac{cos(n\pi x)+1}{2}\;dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=p%5Cint_%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7D%5E%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cfrac%7Bcos%28n%5Cpi+x%29%2B1%7D%7B2%7D%5C%3Bdx%3C%5Cint_%7B-1%7D%5E1g%28nx%29f%28x%29dx%3Cq%5Cint_%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7D%5E%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cfrac%7Bcos%28n%5Cpi+x%29%2B1%7D%7B2%7D%5C%3Bdx)

积分出来

![p<\int_{-1}^1g(nx)f(x)dx<q](https://www.zhihu.com/equation?tex=p%3C%5Cint_%7B-1%7D%5E1g%28nx%29f%28x%29dx%3Cq) ，得证

2.

注意到定义域内 ![g\prime(x)=h(x)](https://www.zhihu.com/equation?tex=g%5Cprime%28x%29%3Dh%28x%29) ，考虑使用部分积分法

![\int_{-1}^1h(nx)ln(1+e^{x+1})dx=\frac{1}{n}\int_{-1}^1g\prime(nx)ln(1+e^{x+1})dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cint_%7B-1%7D%5E1h%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29dx%3D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cint_%7B-1%7D%5E1g%5Cprime%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29dx)

![=\frac{1}{n}[g(nx)ln(1+e^{x+1})]^1_{-1}-\frac{1}{n}\int_{-1}^1e^{x+1}g(nx)\frac{1}{1+e^{x+1}}dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=%3D%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Bg%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29%5D%5E1_%7B-1%7D-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cint_%7B-1%7D%5E1e%5E%7Bx%2B1%7Dg%28nx%29%5Cfrac%7B1%7D%7B1%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%7Ddx)

![g(n)=g(-n)=0](https://www.zhihu.com/equation?tex=g%28n%29%3Dg%28-n%29%3D0) ，因此左边的项算出来是0

![=-\frac{1}{n}\int_{-1}^1g(nx)\frac{e^{x+1}}{1+e^{x+1}}dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=%3D-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cint_%7B-1%7D%5E1g%28nx%29%5Cfrac%7Be%5E%7Bx%2B1%7D%7D%7B1%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%7Ddx)

![=-\frac{1}{n}\int_{-\frac{1}{n}}^{\frac{1}{n}}g(nx)\frac{e^{x+1}}{1+e^{x+1}}dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=%3D-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%5Cint_%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7D%5E%7B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7Dg%28nx%29%5Cfrac%7Be%5E%7Bx%2B1%7D%7D%7B1%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%7Ddx)

我们要的 ![n^2\int_{-1}^1h(nx)ln(1+e^{x+1})dx=-n\int_{-\frac{1}{n}}^{\frac{1}{n}}g(nx)\frac{e^{x+1}}{1+e^{x+1}}dx](https://www.zhihu.com/equation?tex=n%5E2%5Cint_%7B-1%7D%5E1h%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29dx%3D-n%5Cint_%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7D%5E%7B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%7Dg%28nx%29%5Cfrac%7Be%5E%7Bx%2B1%7D%7D%7B1%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%7Ddx)

我们知道在这个积分里面， ![\frac{e^{x+1}}{1+e^{x+1}}](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7Be%5E%7Bx%2B1%7D%7D%7B1%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%7D) 就相当于第一题的 ![f(x)](https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28x%29)

我们知道这个函数 ![=1-\frac{1}{e^{x+1}+1}](https://www.zhihu.com/equation?tex=%3D1-%5Cfrac%7B1%7D%7Be%5E%7Bx%2B1%7D%2B1%7D) ，为单调增加

所以 根据第一题的结论

![-\frac{e^{\frac{1}{n}+1}}{1+e^{\frac{1}{n}+1}}<n^2\int_{-1}^1h(nx)ln(1+e^{x+1})dx<-\frac{e^{-\frac{1}{n}+1}}{1+e^{-\frac{1}{n}+1}}](https://www.zhihu.com/equation?tex=-%5Cfrac%7Be%5E%7B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%2B1%7D%7D%7B1%2Be%5E%7B%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%2B1%7D%7D%3Cn%5E2%5Cint_%7B-1%7D%5E1h%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29dx%3C-%5Cfrac%7Be%5E%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%2B1%7D%7D%7B1%2Be%5E%7B-%5Cfrac%7B1%7D%7Bn%7D%2B1%7D%7D)

根据夹逼定理，

![\lim_{n \to \infty}n^2\int_{-1}^1h(nx)ln(1+e^{x+1})dx=-\frac{e}{1+e}](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clim_%7Bn+%5Cto+%5Cinfty%7Dn%5E2%5Cint_%7B-1%7D%5E1h%28nx%29ln%281%2Be%5E%7Bx%2B1%7D%29dx%3D-%5Cfrac%7Be%7D%7B1%2Be%7D)


——————————————————————————————

重点在于第一问和第二问的导数关系，意识到这一点就很好想了。

