# æœ€å¤§ç†µæ¨¡å‹MaxEnt - Orisun - åšå®¢å›­







# [æœ€å¤§ç†µæ¨¡å‹MaxEnt](https://www.cnblogs.com/zhangchaoyang/articles/7100511.html)





### æœ€å¤§ç†µæ¨¡å‹

æœ€å¤§ç†µæ¨¡å‹çš„æ€æƒ³æ˜¯åœ¨æ»¡è¶³å·²çŸ¥æ¡ä»¶çš„æƒ…å†µä¸‹ï¼Œä¸å¯¹æœªçŸ¥æƒ…å†µåšä»»ä½•æœ‰åçš„å‡è®¾ï¼Œè¿™æ ·å¾—åˆ°çš„æ¨¡å‹é¢„æµ‹é£é™©æœ€å°ã€‚

æ»¡è¶³å·²çŸ¥æ¡ä»¶ï¼Œä¸”ä¸å¯¹æœªçŸ¥æƒ…å†µåšä»»ä½•æœ‰åçš„å‡è®¾ï¼Œå³è®¤ä¸ºæœªçŸ¥æƒ…å†µå„ç§äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ç›¸ç­‰ï¼Œè¿™å®é™…ä¸Šå°±æ˜¯è¯´æ¡ä»¶ç†µæœ€å¤§ã€‚

$$max \; H(Y|X)=-\sum_i{\sum_j{p(x_i,y_j)logp(y_j|x_i)}}$$

Â æ³¨ï¼šæœ¬æ–‡æˆ‘ä»¬è®¨è®ºçš„$x,y$éƒ½æ˜¯ç¦»æ•£éšæœºå˜é‡ã€‚

å®šä¹‰ç‰¹å¾å‡½æ•°ï¼š

$$f(x,y)=\left\{\begin{matrix} 1 & if Â \;Â x,yæ»¡è¶³æŸä¸ªæ¡ä»¶ \\ 0 & otherwise \end{matrix}\right.$$

ä¸¾ä¸¤ä¸ªç‰¹å¾å‡½æ•°çš„ä¾‹å­ï¼š

$$f_1(x,y)=\left\{\begin{matrix} 1 & if Â \;Â x>3ä¸”y="å¼ ä¸‰" \\ 0 & otherwise \end{matrix}\right.$$

$$f_2(x,y)=\left\{\begin{matrix} 1 & if Â \;Â x=0ä¸”y="æå››" \\ 0 & otherwise \end{matrix}\right.$$

xå’Œyçš„è”åˆåˆ†å¸ƒçš„ç»éªŒåˆ†å¸ƒï¼š

$$\tilde{p}(x=x_i,y=y_j)=\frac{count(x=x_i,y=y_j)}{N}$$

$x,y$éƒ½æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œ$x_i,y_j$æ˜¯å…¶å…·ä½“çš„å–å€¼ï¼Œ$N$æ˜¯æ ·æœ¬çš„æ€»é‡ã€‚

xçš„ç»éªŒåˆ†å¸ƒï¼š

$$\tilde{p}(x=x_i)=\frac{count(x=x_i)}{N}$$

ç‰¹å¾å‡½æ•°$f$å…³äº$\tilde{p}(x,y)$çš„æœŸæœ›ï¼š

$$E_{\tilde{p}}(f)=\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i,y_j)f(x_i,y_j)}}=\frac{1}{N}\sum_i{\sum_j{f(x_i,y_j)}}$$

ç‰¹å¾å‡½æ•°$f$å…³äº$p(x,y)$çš„æœŸæœ›ï¼š

$$E_{p}(f)=\sum_i{\sum_j{p(x_i,y_j)f(x_i,y_j)}} \approx \sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)f(x_i,y_j)}}$$

å¸¦ç‰¹å¾å‡½æ•°çš„æœ€å¤§ç†µæ¨¡å‹ï¼š

$$min \; -H(y|x)=\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)logp(y_j|x_i)}}$$

$$s.t.\left\{\begin{matrix}\sum_j{p(y_j|x_i)}=1 & \forall{i} \\ E_{p}(f_k)=E_{\tilde{p}}(f_k) & \forall{k}Â \end{matrix}\right.$$

### æ¨¡å‹æ±‚è§£

å¯¹äºå¸¦è‹¥å¹²ç­‰å¼çº¦æŸçš„å‡¸ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ï¼Œåˆ©ç”¨[æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜å­æ³•](http://www.cnblogs.com/zhangchaoyang/articles/2726873.html)å¾—åˆ°æœ€å¤§ç†µæ¨¡å‹çš„ç­‰ä»·é—®é¢˜ä¸ºï¼š

\begin{equation} \underset{p}{arg \; min}L(p;w,\lambda)=\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)logp(y_j|x_i)}}+\sum_i{w_i\left(1-\sum_j{p(y_j|x_i)}\right)}+\sum_k{\lambda_k\left[\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i,y_j)f_k(x_i,y_j)}}-\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)f_k(x_i,y_j)}}\right]} Â \label{L} \end{equation}

å…¶ä¸­$w_i\ne 0,\lambda_k\ne 0,\forall{i},\forall{k}$

è¿™é‡Œçš„$p$æŒ‡ä»£çš„å°±æ˜¯$p(y|x)$ã€‚

[KKTæ¡ä»¶](http://www.cnblogs.com/zhangchaoyang/articles/2726873.html)æŒ‡å‡ºä¸Šè¿°é—®é¢˜ä¸$\underset{w,\lambda}{max} \; \underset{p}{min} \; L(p;w,\lambda)$ç­‰ä»·ã€‚ä¸‹é¢å°±åˆ†step1å’Œstep2ä¸¤æ­¥èµ°ï¼Œå…ˆè°ƒ$p$æ±‚æå°ï¼Œå†è°ƒ$w,\lambda$æ±‚æå¤§ã€‚

**Step 1**

å…ˆæŠŠ$w,\lambda$å½“æˆå¸¸é‡ï¼Œè°ƒæ•´$p$æ±‚$L(p;w,\lambda)$çš„æå°å€¼ï¼Œæ‰€ä»¥å¯¹$p$æ±‚å¯¼ï¼Œä»¤å¯¼æ•°ä¸º0ã€‚

$$\frac{\partial L(p;w,\lambda)}{\partial p(y_j|x_i)}=\tilde{p}(x_i)[logp(y_j|x_i)+1]-w_i-\sum_k{\lambda_k\tilde{p}(x_i)f_k(x_i,y_j)}$$

$$=\tilde{p}(x_i)\left[logp(y_j|x_i)+1-\frac{w_i}{\tilde{p}(x_i)}-\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right]=0$$

$$\therefore p(y_j|x_i)=exp\left\{-1+\frac{w_i}{\tilde{p}(x_i)}+\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}=\frac{exp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}}{exp\left\{1-\frac{w_i}{\tilde{p}(x_i)}\right\}}$$

$$\because \sum_jp(y_j|x_i)=1$$

$$\therefore \frac{\sum_jexp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}}{\sum_jexp\left\{1-\frac{w_i}{\tilde{p}(x_i)}\right\}}=\frac{\sum_jexp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}}{exp\left\{1-\frac{w_i}{\tilde{p}(x_i)}\right\}}=1$$

$$\therefore exp\left\{1-\frac{w_i}{\tilde{p}(x_i)}\right\}=\sum_jexp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}$$ Â 

\begin{equation} \therefore p(y_j|x_i)=\frac{exp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}}{\sum_jexp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}} \label{p} \end{equation}

æˆ‘ä»¬çœ‹åˆ°(\ref{p})å¼å°±æ˜¯softmaxå‡½æ•°çš„ä¸€èˆ¬åŒ–ï¼Œåªä¸è¿‡ç»å…¸softmaxå‡½æ•°ä¸­çš„ç‰¹å¾$x$åœ¨è¿™é‡Œå˜æˆäº†ç‰¹å¾å‡½æ•°$f(x,y)$ã€‚

**Step 2**

ä»¤

$$Z_i=\sum_j{exp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}}$$

ç”±äºå·²ç»å¯¹$j$å’Œ$k$è¿›è¡Œäº†æ±‚å’Œï¼Œæ‰€ä»¥$Z_i$åªè·Ÿ$i$æœ‰å…³ç³»ï¼Œå³$Z_i=\sum_jZ_i=\sum_kZ_i$

ç”±(\ref{p})å¼å¾—

$$p(y_j|x_i)=\frac{exp\left\{\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}\right\}}{Z_i}$$

\begin{equation} logp(y_j|x_i)=\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}-logZ_i \label{log} \end{equation}

ç”±(\ref{p})å¼å¾—

\begin{equation} \sum_jp(y_j|x_i)=1 \label{s1} \end{equation}

æŠŠ(\ref{s1})å¼å’Œ(\ref{log})å¼ä»£å…¥(\ref{L})å¼å¾—

$$\underset{w,\lambda}{arg \; max} \; L(w,\lambda;p)=\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)\left[\sum_k{\lambda_kf_k(x_i,y_j)}-logZ_i\right]}}+\sum_k{\lambda_k\left[\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i,y_j)f_k(x_i,y_j)}}-\sum_i{\sum_j{\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)f_k(x_i,y_j)}}\right]}$$

$$=\sum_i\sum_j\sum_k\tilde{p}(x_i,y_j)\lambda_kf_k(x_i,y_j)-\sum_i\sum_j\tilde{p}(x_i)p(y_j|x_i)logZ_i$$

$$=\sum_i\sum_j\sum_k\tilde{p}(x_i,y_j)\lambda_kf_k(x_i,y_j)-\sum_i\tilde{p}(x_i)logZ_i\sum_jp(y_j|x_i)$$

$$=\sum_i\sum_j\sum_k\tilde{p}(x_i,y_j)\lambda_kf_k(x_i,y_j)-\sum_i\tilde{p}(x_i)logZ_i$$

æœ€å$w$å·²ç»æ¶ˆå¤±ï¼Œåªå‰©ä¸‹$\lambda$äº†ã€‚æœ‰æ—¶å€™è¿˜ä¼šé’ˆå¯¹$\lambda$åŠ ä¸€ä¸ªæ­£åˆ™é¡¹ã€‚æ±‚å‡½æ•°çš„æå¤§å€¼å¯ä»¥ç”¨æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•ã€ç‰›é¡¿æ³•ç­‰ï¼Œä¹Ÿå¯ä»¥ç”¨ä¸“ä¸šçš„GISã€IISæ³•ã€‚












