# [离散时间信号处理学习笔记] 6. 离散时间傅里叶变换 - TaigaComplex求职中 - 博客园







# [[离散时间信号处理学习笔记] 6. 离散时间傅里叶变换](https://www.cnblogs.com/TaigaCon/p/8234987.html)





要理解这节课的内容需要先对傅里叶变换有一定程度的了解，这里主要分析的是离散时间傅里叶变换，这部分算是从傅里叶变换到离散傅里叶变换的过渡内容。推荐阅读[[傅里叶变换及其应用学习笔记] 课程概览](http://www.cnblogs.com/TaigaCon/p/5193832.html)中离散傅里叶变换开头的相关课程。



# 离散时间傅里叶变换

离散时间傅里叶变换（Discrete-Time Fourier Transform），简称DTFT，DTFT是从傅里叶变换（FT）中的来的。



#### 从FT到DTFT

FT的分析对象是时域上的连续时间函数$x(t)$，DTFT的分析对象是对时域上的序列$x[n]$。两者间有如下关系：

$x[n] = x(n), -\infty<n<\infty$

$x[n]$相当于$x(t)$在$n$上的取样，不过$x[n]$终究是离散序列，为了使它跟傅里叶变换扯上关系，有必要把$x[n]$转化成连续时间函数。而数学上可以用原函数与脉冲函数的乘积来表示取样。

$\begin{align*} 
x_s(t) &= x(t) \sum_{n=-\infty}^{\infty}\delta(t-n)\\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}x(n)\delta(t-n)\\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]\delta(t-n)
\end{align*}$

此时，上述取样仍然为连续时间函数，对它进行傅里叶变换

$\begin{align*} 
X_s(e^{j\omega}) = \mathcal{F}x_s(t) &=\sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]\mathcal{F}\delta(t-n)\\ 
&= \sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]e^{-j\omega n} 
\end{align*}$

即得到

$\color{red}{X(e^{j\omega}) = \displaystyle{ \sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]e^{-j\omega n} }}$

这个式子就被称为DTFT。其中变量$\omega$为频率。那么相对地，通过$X(e^{j\omega})$来还原序列$x[n]$的式子就被称为IDTFT（可以从傅里叶级数的式子进行推导得到）

$\color{red}{\displaystyle{x[n] = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\omega})e^{j\omega n}d\omega }}$

对于DTFT，套用推导傅里叶级数的思想：在时域上有一个序列$x[n]$，组成它幂级数$e^{j\omega n}$的频率分布在$(-\pi,\pi)$之间，在频域上呈现出一个函数$X(e^{j\omega})$。



一般来说，序列在进行DTFT后得到的是一个变量为$\omega$的复函数，这点和频率响应一样，它可以表示为实部与虚部的形式

$X(e^{j\omega}) = X_R(e^{j\omega})+jX_I(e^{j\omega})$

也可以表示为幅度与相位的形式

$X(e^{j\omega}) = |X(e^{j\omega})|e^{j\angle X(e^{j\omega})}$



#### DTFT与频率响应

频率响应有如下定义

$H(e^{j\omega}) = \displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}h[n]e^{-j\omega n} }$

对比上述傅里叶变换，可以发现频率响应就是单位脉冲响应的DTFT，那么通过对频率响应进行IDTFT即可得到单位脉冲响应

$\displaystyle{h[n] = \int_{-\pi}^{\pi}H(e^{j\omega})e^{j\omega n}d\omega}$



#### DTFT的收敛性

收敛性问题我们在傅里叶变换课程能也有讨论过，这里从序列这边展开讨论。DTFT不是对任何序列都适用的，显然它对序列有一定的要求。

首先假设有一函数$X(e^{j\omega})$，其对应的序列为$x[n]$
- 如果$\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|<\infty}$，则DTFT得到的函数会绝对收敛于$X(e^{j\omega})$，$\displaystyle{X(e^{j\omega}) = X_M(e^{j\omega})=\lim_{M\to\infty}\sum_{n=-M}^{M}x[n]e^{-j\omega n}}$
- 如果$\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|^2<\infty}$，则DTFT得到的函数会均方收敛于$X(e^{j\omega})$，$\displaystyle{\lim_{M\to\infty}\int_{-\pi}^{\pi}|X(e^{j\omega})-X_M(e^{j\omega})|^2d\omega = 0}$
- 对于不收敛的序列$x[n]$，有时也能得到其DTFT，如$u[n]$进行DTFT后可以得到$U(e^{j\omega}) = \frac{1}{1-e^{-j\omega}}+\displaystyle{\sum_{r=-\infty}^{\infty}\pi\delta(\omega+2\pi r)}$ 





关于收敛的意义，下面的均方收敛的例子能很好地展示其收敛过程。

有一低通滤波器的频率响应如下

$H_{lp}(e^{j\omega})=\left\{\begin{matrix}
1, &|\omega|<\omega_c \\ 
0, & \omega_c<|\omega|\leqslant\pi
\end{matrix}\right.$

单位脉冲响应是频率响应的逆傅里叶变换

$\begin{align*}
h_{lp}[n] &=\frac{1}{2\pi}\int_{-\omega_c}^{\omega_c}e^{j\omega n}d\omega \\ 
&= \left [\frac{1}{2\pi jn}e^{j\omega n}\right ]_{-\omega_c}^{\omega_c}\\ 
&= \frac{1}{2\pi jn}(e^{j\omega_c n}-e^{-j\omega_c n})\\
&= \frac{sin\omega_c n}{\pi n} \quad -\infty<n<\infty
\end{align*}$

可以看到当$n\to\infty$时，这个序列仅以$\frac{1}{n}$趋于0，因此$h_{lp}[n]$不是绝对可加的，也就是说

$\displaystyle{ \sum_{n=-\infty}^{\infty}\frac{sin\omega_c n}{\pi n}e^{-j\omega n} }$

并不绝对收敛于$H_{lp}(e^{j\omega})$。为了获得直观上的理解，先来考虑作为有限项和的

$\color{red}{H_{M}(e^{j\omega}) = \displaystyle{\sum_{n=-M}^{M}\frac{sin\omega_c n}{\pi n}e^{-j\omega n}}}$

当$M=1,3,7,19$时分别如下图所示



![1](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014635707-682487485.png)![3](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014636754-1498024571.png)



![7](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014637582-1476916269.png)![19](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014638566-1439210394.png)

可以发现随着$M$增大，有限项和越来越趋近与原来的频率响应。但同时也有一个问题，在$\omega_c$点附近的波形一直都是振荡的，并且幅度没有变小，而是随着$M$的增大越发集中于$\omega_c$。也就是说对$h_{lp}[n]$进行DTFT后得到的函数不是绝对收敛于$H_{lp}(e^{j\omega})$的，但它是均方收敛的。





# DTFT的对称性质

对称性质主要用于简化计算。

我们现实中所碰到的序列多是实数序列，不过在对信号进行傅里叶分析时，则不可避免地把序列$x[n]$的范围扩展到复数域。对于复数序列$x[n]$，它可以被分为实数部分$x_R[n]$与虚数部分$x_I[n]$。

![complex_series](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014639551-1821459018.png)

![cos_series](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014640644-1367008616.png)![sin_series](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014641129-587323586.png)



#### 共轭对称与共轭反对称

如果一个序列的实数域对称，虚数域反（原点）对称，则称该序列为共轭对称序列（conjugate-symmetric sequence），该序列用$x_e[n]$来表示，有$x_e[n] = x_e^{*}[-n]$



![RealSymmetric](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014641504-1144864576.png)![ImaginaryAntisymmetric](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014641863-1531603769.png)

如果一个序列的实数域反（原点）对称，虚数域对称，则称该序列为共轭反对称序列（conjugate-antisymmetric sequence），该序列用$x_o[n]$来表示，有$x_o[n] = -x_o^{*}[n]$



![RealAntisymmetric](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014642238-585828790.png)![ImaginarySymmetric](https://images2017.cnblogs.com/blog/421096/201801/421096-20180108014642613-1225009555.png)

任何序列$x[n]$都能表示成一个共轭对称序列和一个共轭反对称序列之和

$x[n] = x_e[n]+x_o[n]$

其中

$\left\{\begin{matrix}
x_e[n] &=&\frac{1}{2}(x[n]+x^*[-n]) &=&x_e^*[-n] \\ 
x_o[n] &=&\frac{1}{2}(x[n]-x^*[-n]) &=&-x_o^*[-n] 
\end{matrix}\right.$

利用共轭对称的定义容易证明上述等式是成立的，利用共轭对称的图示也能很好地理解。



同理，复函数也可以有共轭对称这一特征。DTFT得到的复函数$X(e^{j\omega})$也能分解为共轭对称和共轭反对称函数之和

$X(e^{j\omega}) = X_e(e^{j\omega})+X_o(e^{j\omega})$

其中

$\left\{\begin{matrix}
X_e(e^{j\omega}) &=&\frac{1}{2}[X(e^{j\omega})+X^*(e^{j\omega})] &=&X_e^*(e^{j\omega}) \\ 
X_o(e^{j\omega}) &=&\frac{1}{2}[X(e^{j\omega})-X^*(e^{j\omega})] &=&-X_o^*(e^{j\omega}) 
\end{matrix}\right.$





#### DTFT的对称性质

DTFT有如下表的对称性质
|序列x[n]|DTFT X(ejω)| | | | | | | | | | | | | |
|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
||1. x*[n]|X*(e-jω)||----|----||2. x*[-n]|X*(ejω)||3. Re{x[n]}|Xe(ejω)  (X(ejω)的共轭对称部分)||4. jIm{x[n]}|Xo(ejω)  (X(ejω)的共轭反对称部分)||5. xe[n]  (x[n]的共轭对称部分)|XR(ejω)=Re{X(ejω)}||6. xo[n]  (x[n]的共轭反对称部分)|jXI(ejω)=jIm{X(ejω)}||1. x*[n]|X*(e-jω)|2. x*[-n]|X*(ejω)|3. Re{x[n]}|Xe(ejω)  (X(ejω)的共轭对称部分)|4. jIm{x[n]}|Xo(ejω)  (X(ejω)的共轭反对称部分)|5. xe[n]  (x[n]的共轭对称部分)|XR(ejω)=Re{X(ejω)}|6. xo[n]  (x[n]的共轭反对称部分)|jXI(ejω)=jIm{X(ejω)}| | |
|1. x*[n]|X*(e-jω)| | | | | | | | | | | | | |
|2. x*[-n]|X*(ejω)| | | | | | | | | | | | | |
|3. Re{x[n]}|Xe(ejω)  (X(ejω)的共轭对称部分)| | | | | | | | | | | | | |
|4. jIm{x[n]}|Xo(ejω)  (X(ejω)的共轭反对称部分)| | | | | | | | | | | | | |
|5. xe[n]  (x[n]的共轭对称部分)|XR(ejω)=Re{X(ejω)}| | | | | | | | | | | | | |
|6. xo[n]  (x[n]的共轭反对称部分)|jXI(ejω)=jIm{X(ejω)}| | | | | | | | | | | | | |
|以下性质仅适用于x[n]为实序列| | | | | | | | | | | | | | |
||7. 任意实x[n]|X(ejω)=X*(e-jω)  (共轭对称)||----|----||8. 任意实x[n]|XR(ejω)=XR(e-jω)  (实部为偶函数（对称）)||9. 任意实x[n]|XI(ejω)=-XI(e-jω)  (虚部为奇函数（反对称）)||10. 任意实x[n]||X(ejω)|=|X(e-jω)|  (幅度为偶函数（对称）)||11. 任意实x[n]|∠X(ejω)=∠X(e-jω)  (相位为奇函数（反对称）)||12. xe[n]  (x[n]的偶部（对称部分）)|XR(ejω)||13. xo[n]  (x[n]的奇部（反对称部分）)|jXI(ejω)||7. 任意实x[n]|X(ejω)=X*(e-jω)  (共轭对称)|8. 任意实x[n]|XR(ejω)=XR(e-jω)  (实部为偶函数（对称）)|9. 任意实x[n]|XI(ejω)=-XI(e-jω)  (虚部为奇函数（反对称）)|10. 任意实x[n]||X(ejω)|=|X(e-jω)|  (幅度为偶函数（对称）)|11. 任意实x[n]|∠X(ejω)=∠X(e-jω)  (相位为奇函数（反对称）)|12. xe[n]  (x[n]的偶部（对称部分）)|XR(ejω)|13. xo[n]  (x[n]的奇部（反对称部分）)|jXI(ejω)|
|7. 任意实x[n]|X(ejω)=X*(e-jω)  (共轭对称)| | | | | | | | | | | | | |
|8. 任意实x[n]|XR(ejω)=XR(e-jω)  (实部为偶函数（对称）)| | | | | | | | | | | | | |
|9. 任意实x[n]|XI(ejω)=-XI(e-jω)  (虚部为奇函数（反对称）)| | | | | | | | | | | | | |
|10. 任意实x[n]||X(ejω)|=|X(e-jω)|  (幅度为偶函数（对称）)| | | | | | | | | | | | | |
|11. 任意实x[n]|∠X(ejω)=∠X(e-jω)  (相位为奇函数（反对称）)| | | | | | | | | | | | | |
|12. xe[n]  (x[n]的偶部（对称部分）)|XR(ejω)| | | | | | | | | | | | | |
|13. xo[n]  (x[n]的奇部（反对称部分）)|jXI(ejω)| | | | | | | | | | | | | |



上述性质中，只要证明了性质1，同理即可证明性质2，后面的性质可以通过上述共轭对称之和的等式中容易证明。

**性质1证明**：

对$x^{*}[n]$进行DTFT

$\begin{align*}
\sum_{n=-\infty}^{\infty}x^*[n]e^{-j\omega n}
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_R[n](cos\omega n-jsin\omega n)-j\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_I[n](cos\omega n-jsin\omega n)\\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_R[n]cos\omega n-j\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_R[n]sin\omega n-j\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_I[n]cos\omega n-\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_I[n]sin\omega n\\
&=\left(\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_R[n]cos\omega n-\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_I[n]sin\omega n\right)-j\left( \sum_{n=-\infty}^{\infty}x_R[n]sin\omega n+\sum_{n=-\infty}^{\infty}x_I[n]cos\omega n\right)\\
&=\left(\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|cos\phi cos\omega n-\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|sin\phi sin\omega n\right )\\
&\quad-j\left(\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|cos\phi sin\omega n+\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|sin\phi cos\omega n\right)\quad letting\ \phi=\angle x[n]\\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|cos(\phi+\omega n)-j\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|sin(\phi+\omega n)\\
\end{align*}\\$

对$x[n]$进行DTFT

$\begin{align*}
\sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]e^{-j\omega n}
&= \sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|e^{j\angle x[n]}e^{-j\omega n} \\
&= \sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|e^{j(\phi-\omega n)}\quad letting\ \phi=\angle x[n]\\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|cos(\phi-\omega n)+j\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|sin(\phi-\omega n)\\
\end{align*}$

对比两个结果即可发现$x^*[n]$进行DTFT后得到的是$X^*(e^{-j\omega})$





# DTFT的相关定理

本书是把DTFT描述成序列的傅里叶变换，用的也是傅里叶变换的符号$\mathcal{F}$。

DTFT的相关定理与傅里叶变换相关定理相差无几，如有必要也能用同样的方法推导得出，下面只进行定理的罗列
|序列x[n],y[n]|DTFT X(ejω),Y(ejω)| | | | | | | | | | | | | |
|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
||1. $ax[n]+by[n]$|$aX(e^{j\omega})+bY(e^{j\omega})$||----|----||2. $x[n-n_d]$ ($n_d$为整数)|$e^{-j\omega n_d}X(e^{j\omega})$||3. $e^{j\omega_0 n}x[n]$|$X(e^{j(\omega-\omega_0)})$||4. $x[-n]$|$X(e^{-j\omega})$||5. $nx[n]$|$j\frac{dX(e^{j\omega})}{d\omega}$||6. $x[n]*y[n]$|$X(e^{j\omega})Y(e^{j\omega})$||7. $x[n]y[n]$|$\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\theta})Y(e^{j(\omega-\theta)})d\omega$||1. $ax[n]+by[n]$|$aX(e^{j\omega})+bY(e^{j\omega})$|2. $x[n-n_d]$ ($n_d$为整数)|$e^{-j\omega n_d}X(e^{j\omega})$|3. $e^{j\omega_0 n}x[n]$|$X(e^{j(\omega-\omega_0)})$|4. $x[-n]$|$X(e^{-j\omega})$|5. $nx[n]$|$j\frac{dX(e^{j\omega})}{d\omega}$|6. $x[n]*y[n]$|$X(e^{j\omega})Y(e^{j\omega})$|7. $x[n]y[n]$|$\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\theta})Y(e^{j(\omega-\theta)})d\omega$|
|1. $ax[n]+by[n]$|$aX(e^{j\omega})+bY(e^{j\omega})$| | | | | | | | | | | | | |
|2. $x[n-n_d]$ ($n_d$为整数)|$e^{-j\omega n_d}X(e^{j\omega})$| | | | | | | | | | | | | |
|3. $e^{j\omega_0 n}x[n]$|$X(e^{j(\omega-\omega_0)})$| | | | | | | | | | | | | |
|4. $x[-n]$|$X(e^{-j\omega})$| | | | | | | | | | | | | |
|5. $nx[n]$|$j\frac{dX(e^{j\omega})}{d\omega}$| | | | | | | | | | | | | |
|6. $x[n]*y[n]$|$X(e^{j\omega})Y(e^{j\omega})$| | | | | | | | | | | | | |
|7. $x[n]y[n]$|$\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\theta})Y(e^{j(\omega-\theta)})d\omega$| | | | | | | | | | | | | |
|帕斯瓦尔定理:| | | | | | | | | | | | | | |
|9. $\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]y^*[n]=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\omega})Y^*(e^{j\omega})d\omega }$|8. $\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|^2=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}|X(e^{j\omega})|^2d\omega }$|9. $\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]y^*[n]=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\omega})Y^*(e^{j\omega})d\omega }$| | | | | | | | | | | | |
|8. $\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}|x[n]|^2=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}|X(e^{j\omega})|^2d\omega }$| | | | | | | | | | | | | | |
|9. $\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^{\infty}x[n]y^*[n]=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\omega})Y^*(e^{j\omega})d\omega }$| | | | | | | | | | | | | | |

其中1为线性性质，2与3为移位定理，4为对偶性质，5为微分定理，6与7为卷积定理。





下面列出的是一些常用序列的DTFT
|序列|DTFT| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
||1. $\delta[n]$|$1$||----|----||2. $\delta[n-n_0]$|$e^{-j\omega n_0}$||3. $1\quad -\infty<n<\infty$|$\displaystyle{ \sum_{k=-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega+2\pi k) }$||4. $a^nu[n]\quad (|a|<1)$|$\frac{1}{1-ae^{-j\omega}}$||5. $u[n]$|$\frac{1}{1-e^{-j\omega}}+\displaystyle{\sum_{k=-\infty}^{\infty}\pi\delta(\omega+2\pi k)}$||6. $(n+1)a^nu[n]\quad (|a|<1)$|$\frac{1}{(1-ae^{-j\omega})^2}$||7. $\frac{r^nsin\omega_p(n+1)}{sin\omega_p}u[n]\quad (|r|<1)$|$\frac{1}{1-2rcos\omega_p e^{-j\omega}+r^2e^{-j2\omega}}$||8. $\frac{sin\omega_c n}{\pi n}$|$X(e^{j\omega})=\left\{\begin{matrix}1, &|\omega|<\omega_c \\ 0, &\omega_c<|\omega|\leqslant\pi\end{matrix}\right.$||9. $x[n]=\left\{\begin{matrix}1, &0\leqslant n\leqslant M \\ 0, &else\end{matrix}\right.$|$\frac{sin[\omega(M+1)/2]}{sin(\omega/2)}e^{-j\omega M/2}$||10. $e^{j\omega_0 n}$|$\displaystyle{\sum_{k=-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega-\omega_0+2\pi k)}$||11. $cos(\omega_0 n+\phi)$|$\displaystyle{ \sum_{k=-\infty}^{\infty}[\pi e^{j\phi}\delta(\omega-\omega_0+2\pi k)+\pi e^{-j\phi}\delta(\omega+\omega_0+2\pi k)] }$||1. $\delta[n]$|$1$|2. $\delta[n-n_0]$|$e^{-j\omega n_0}$|3. $1\quad -\infty<n<\infty$|$\displaystyle{ \sum_{k=-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega+2\pi k) }$|4. $a^nu[n]\quad (|a|<1)$|$\frac{1}{1-ae^{-j\omega}}$|5. $u[n]$|$\frac{1}{1-e^{-j\omega}}+\displaystyle{\sum_{k=-\infty}^{\infty}\pi\delta(\omega+2\pi k)}$|6. $(n+1)a^nu[n]\quad (|a|<1)$|$\frac{1}{(1-ae^{-j\omega})^2}$|7. $\frac{r^nsin\omega_p(n+1)}{sin\omega_p}u[n]\quad (|r|<1)$|$\frac{1}{1-2rcos\omega_p e^{-j\omega}+r^2e^{-j2\omega}}$|8. $\frac{sin\omega_c n}{\pi n}$|$X(e^{j\omega})=\left\{\begin{matrix}1, &|\omega|<\omega_c \\ 0, &\omega_c<|\omega|\leqslant\pi\end{matrix}\right.$|9. $x[n]=\left\{\begin{matrix}1, &0\leqslant n\leqslant M \\ 0, &else\end{matrix}\right.$|$\frac{sin[\omega(M+1)/2]}{sin(\omega/2)}e^{-j\omega M/2}$|10. $e^{j\omega_0 n}$|$\displaystyle{\sum_{k=-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega-\omega_0+2\pi k)}$|11. $cos(\omega_0 n+\phi)$|$\displaystyle{ \sum_{k=-\infty}^{\infty}[\pi e^{j\phi}\delta(\omega-\omega_0+2\pi k)+\pi e^{-j\phi}\delta(\omega+\omega_0+2\pi k)] }$|
|1. $\delta[n]$|$1$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|2. $\delta[n-n_0]$|$e^{-j\omega n_0}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|3. $1\quad -\infty<n<\infty$|$\displaystyle{ \sum_{k=-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega+2\pi k) }$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|4. $a^nu[n]\quad (|a|<1)$|$\frac{1}{1-ae^{-j\omega}}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|5. $u[n]$|$\frac{1}{1-e^{-j\omega}}+\displaystyle{\sum_{k=-\infty}^{\infty}\pi\delta(\omega+2\pi k)}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|6. $(n+1)a^nu[n]\quad (|a|<1)$|$\frac{1}{(1-ae^{-j\omega})^2}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|7. $\frac{r^nsin\omega_p(n+1)}{sin\omega_p}u[n]\quad (|r|<1)$|$\frac{1}{1-2rcos\omega_p e^{-j\omega}+r^2e^{-j2\omega}}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|8. $\frac{sin\omega_c n}{\pi n}$|$X(e^{j\omega})=\left\{\begin{matrix}1, &|\omega|<\omega_c \\ 0, &\omega_c<|\omega|\leqslant\pi\end{matrix}\right.$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|9. $x[n]=\left\{\begin{matrix}1, &0\leqslant n\leqslant M \\ 0, &else\end{matrix}\right.$|$\frac{sin[\omega(M+1)/2]}{sin(\omega/2)}e^{-j\omega M/2}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|10. $e^{j\omega_0 n}$|$\displaystyle{\sum_{k=-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega-\omega_0+2\pi k)}$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |
|11. $cos(\omega_0 n+\phi)$|$\displaystyle{ \sum_{k=-\infty}^{\infty}[\pi e^{j\phi}\delta(\omega-\omega_0+2\pi k)+\pi e^{-j\phi}\delta(\omega+\omega_0+2\pi k)] }$| | | | | | | | | | | | | | | | | | | | | |












